# ماسک شبکه و زیرشبکیدن (Network Masks and Subnetting)

در عمل چون در هر شبکه شمار میزبان‌هایی (host) می‌توان داشت بیش از نیاز است، یه شبکه را توسط ماسک شبکه، می‌زیرشبکند. درواقع هر شبکه با «و» بیتی پیشوند شبکه (network prefix) با ماسک شبکه (network mask) تعیینیده می‌شود.

![محاسبه شبکه](assets/same_network.png)

که با افزایش بیت‌های بخش ماسک می‌توان، با هزینیدن شمار میزبان‌ها، زیرشبکه‌هایی ایجادید.

![رایانه‌های هم‌شبکه](assets/subnetting.png)

**توجه.** شمار کل میزبان‌های یه شبکه از رابطه زیر می‌بدستاید.

```math
\begin{cases}
    Q = 32 - Mask \\
    Available IP address = 2^Q - 2
\end{cases}
```

![بیشینه شمار میزبان‌های هر شبکه](assets/how_many_host.png)

**توجه.** می‌توان زیرشبکه‌ها را درهم لاند.

![لاندن زیرشبکه‌ها در هم](assets/nested_subnet.png)
